---
layout: post
title: "[BOJ 27293] 거듭제곱의 합 2"
date: 2022-05-24 03:30:00 +0900
categories: ["BOJ"]
tags: ["Math", "Number Theory", "Kitamasa", "Combinatorics"]
katex: true
description: "a, b, d가 주어지면 a≤k≤b에 대한 k<sup>d</sup>의 합을 빠르게 구하는 문제"
---

# 문제

[27293번: 거듭제곱의 합 2](https://www.acmicpc.net/problem/27293)

정해는 라그랑주 보간법을 적용하는 것이라고 하고, 들어보니 그 풀이가 훨씬 간단합니다. 라그랑주 보간법이 뭔지는 검색해보면 자료가 많이 나오고, 이 문제에 한해 $O(n)$ 안에 라그랑주 보간법을 통해 정답을 계산할 수 있습니다.

저는 라그랑주 보간법이라는 걸 모르고 문제를 풀었어서, 그 풀이를 이 글에서 공유하려고 합니다.

# 풀이

$f_n(p) = \sum_{x=0}^{p} {x^n}$이라고 정의합시다. 위 문제는 결국 $f_n(p)$를 대강 $O(n)$ 정도 수준 안에 계산하기를 요구합니다.

경험적으로 $f_n(p)$는 $p$에 대한 $n+1$차 다항식입니다. $f_n(p)$가 $p$에 대해 선형점화식을 만족하는 수열이라면, 키타마사법 등의 방법을 통해 $f_n(p)$를 빠르게 계산할 수 있습니다. 그러므로, $f_n(p)$가 선형점화식을 만족시키는지 알아봅시다.

## 다항함수와 선형점화식

수열 $a_n$의 선형점화식 $a_n - \sum_{i=1}^{k}{c_k a_{n-k}} = 0$은 그 특성 다항식 $P(x) = x^n - \sum_{i=1}^{k}{c_k x^{n-k}}$의 근이 $\alpha_i$ ($1 \le i \le n$)라면, $a_n$의 일반항은 ${\alpha_i}^n$의 선형결합으로 이뤄집니다. 즉, $a_p$의 일반항은 $\sum_{i=1}^{n} {d_i {\alpha_i}^{p}}$ 꼴입니다.

만약 어떤 $k$에 대해 $\alpha_k$가 중근이라면, ${\alpha_k}^n$뿐만 아니라 $n{\alpha_k}^n$도 선형결합에 참여하는 항이 됩니다. 삼중근이라면 $n^2 {\alpha_k}^n$도 참여합니다. 이런식으로, 어떤 근이 $k$중근이라면 ${\alpha_i}^n$에 $n$의 거듭제곱이 곱해진 항이 선형결합에 참여하게 됩니다.

이를 기반으로 생각해서, $k$차 다항함수로 표현되는 수열이 선형점화식을 만족시키는지, 만족시킨다면 어떤 점화식을 만족시키는지 생각해봅시다. $a_n = \sum_{i=0}^{k} {d_i n^i} = \sum_{i=0}^{k} {d_i n^i 1^n}$라고도 표현할 수 있으므로, $a_n$은 $1$을 $k+1$중근으로 갖는 다항식을 특성방정식으로 갖는 선형점화식을 만족시킵니다.

따라서, $k$차 다항함수로 표현되는 임의의 수열 $a_n$은 특성방정식이 ${(x-1)}^{k+1} = \sum_{i=0}^{k+1} { \binom{k+1}{i} {(-1)}^i x^i } = 0$인 선형점화식인

$$\sum_{i=0}^{k+1} { \binom{k+1}{i} {(-1)}^i a_{n-i} } = 0$$

을 따릅니다. $f_n(p)$는 $p$에 대한 $n+1$차 다항식이므로, $f_n(p)$는 항이 $n+2$개인 선형점화식을 만족합니다.

항의 개수가 $d$개인 선형점화식을 만족하는 수열의 $n$번째 항은 키타마사법을 통해 $O(d^2 \log{n})$ 안에 계산할 수 있습니다. 그러나, $k \sim O(n)$이기 때문에 이 방법은 시간초과가 발생합니다. FFT를 사용해 $O(d \log{d} \log{n})$ 안에 계산하는 게 가능은 하지만, 구현이 복잡하고 제한이 넉넉한 편은 아니어서 사용하기 어렵습니다. 더 좋은 방법은 없을까요?

키타마사법을 사용하되, 그 알고리즘을 컴퓨터가 계산하게 하지 말고 수학적으로 식 정리를 좀 해서 시간복잡도를 줄여봅시다.

## 키타마사법

키타마사법의 원리에 대해선 [JusticeHui님의 블로그](https://justicehui.github.io/hard-algorithm/2021/03/13/kitamasa/)를 참고했습니다.

키타마사법에 의하면, $f_n(p)$가 만족하는 점화식의 특성방정식이 ${(x-1)}^{n+2} = 0$일 때, $p \ge n+2$일 때  $x^p$를 ${(x-1)}^{n+2}$로 나눈 나머지를 $\sum_{s=0}^{n+1} { {a_s}^p x^s }$라고 하면 $f_n(p) = \sum_{s=0}^{n+1} { {a_s}^p f_n(s) }$입니다. 이를 계산하기 위해 $x^p$를 ${(x-1)}^{n+2}$로 나눈 나머지를 계산해봅시다.

$y = x-1$이라 합시다. 그러면 계산해야 할 나머지는 ${(y+1)}^p$를 $y^{n+2}$로 나눈 나머지와 같습니다.

$$
{(y+1)}^p = \sum_{r=0}^{p}{ \binom{p}{r} y^r } \equiv \sum_{r=0}^{n+1}{ \binom{p}{r} y^r } \mod y^{n+2}
$$

$y$를 다시 $x$로 치환하면 $x^p$를 ${(x-1)}^{n+2}$로 나눈 나머지가 나옵니다.

$$
x^p \equiv \sum_{r=0}^{n+1}{ \binom{p}{r} {(x-1)}^r } \mod {(x-1)}^{n+2}
$$

이제 목표는, 위 식의 우변을 $\sum_{s=0}^{n+1}{ {a_s}^p x^s }$의 꼴로 변환하는 것입니다.

## 식 정리

제일 먼저 이항정리를 적용합시다.

$$
\sum_{r=0}^{n+1}{ \binom{p}{r} {(x-1)}^r } = \sum_{r=0}^{n+1}{ \binom{p}{r} \sum_{s=0}^{r}{ \binom{r}{s} x^s {(-1)}^{r-s} } } = \sum_{r=0}^{n+1}\sum_{s=0}^{r}{ x^s \binom{p}{r} { \binom{r}{s} {(-1)}^{r-s} } }
$$

시그마 기호를 원하는 형태와 맞추기 위해 더하는 변수의 순서를 바꿉시다.

$$
\sum_{r=0}^{n+1}\sum_{s=0}^{r}{ x^s \binom{p}{r} { \binom{r}{s} {(-1)}^{r-s} } } = \sum_{s=0}^{n+1}\sum_{r=s}^{n+1}{ x^s \binom{p}{r} \binom{r}{s} {(-1)}^{r-s} }
$$

$r$에 의존하는 항의 개수를 최소화하고 싶어집니다. 그렇게 해야 $\sum_{r=s}^{n+1}$ 안쪽에 최소한의 항만 남겨놓음으로써 좀 더 다루기 쉬운 형태를 만들 수 있을 것 같습니다. 이를 위해 식 하나를 변형합니다.

$\binom{p}{r} \binom{r}{s}$는 $p$개의 물건 중 $r$개를 고르고, 그 $r$개 중에서 $s$개를 고르는 방법의 수입니다. 이는 $p$개의 물건 중 $s$개를 먼저 고르고, 남은 $p-s$개에서 $r-s$개를 고르는 방법의 수와 같습니다. 따라서 $\binom{p}{r} \binom{r}{s} = \binom{p}{s} \binom{p-s}{r-s}$입니다.

$$
\begin{aligned}
\sum_{s=0}^{n+1}\sum_{r=s}^{n+1}{ x^s \binom{p}{r}  \binom{r}{s} {(-1)}^{r-s} } &= \sum_{s=0}^{n+1}\sum_{r=s}^{n+1}{ x^s \binom{p}{s} \binom{p-s}{r-s} {(-1)}^{r-s} } \\
&= \sum_{s=0}^{n+1} { x^s \binom{p}{s} } \sum_{r=s}^{n+1}{ \binom{p-s}{r-s} {(-1)}^{r-s} }
\end{aligned}
$$

$t = r-s$로 두어 $r$을 $t$로 치환합시다.

$$
\sum_{s=0}^{n+1} { x^s \binom{p}{s} } \sum_{r=s}^{n+1}{ \binom{p-s}{r-s} {(-1)}^{r-s} } = \sum_{s=0}^{n+1} { x^s \binom{p}{s} } \sum_{t=0}^{n-s+1}{ \binom{p-s}{t} {(-1)}^{t} }
$$

여기서, 뒤의 $\sum_{t=0}^{n-s+1}$ 부분을 아래 공식을 통해 하나의 식으로 표현할 수 있습니다.

$$
\sum_{t=0}^{k} { \binom{q}{t} {(-1)}^t } = \binom{q-1}{k} {(-1)}^k
$$

관찰은 적당히 작은 $q$에 대해 직접 계산해보면 바로 보이고, 증명은 수학적 귀납법을 통해 할 수 있습니다. 이 식을 적용하면 다음과 같이 식이 정리됩니다.

$$
\sum_{s=0}^{n+1} { x^s \binom{p}{s} } \sum_{t=0}^{n-s+1}{ \binom{p-s}{t} {(-1)}^{t} } = \sum_{s=0}^{n+1} { x^s \binom{p}{s} \binom{p-s-1}{n-s+1} {(-1)}^{n+1-s} }
$$

결론적으로, 다음과 같이 식이 정리됩니다.

$$
\sum_{r=0}^{n+1}{ \binom{p}{r} {(x-1)}^r } \equiv \sum_{s=0}^{n+1} { x^s \binom{p}{s} \binom{p-s-1}{n-s+1} {(-1)}^{n+1-s} } \mod {(x-1)}^{n+2}
$$

우변의 형태가 정확하게 원했던 그 형태입니다. 따라서, $f_n(p)$는 아래 식을 만족합니다.

$$
f_n(p) = \sum_{s=0}^{n+1} { f_n(s) \binom{p}{s} \binom{p-s-1}{n-s+1} {(-1)}^{n+1-s} }
$$

위 식의 우변은 $O(n)$ 안에 계산할 수 있습니다. 따라서, 위 식을 활용해 코드를 작성하면 문제가 풀립니다.

# 코드

```py
import sys


def input():
    return sys.stdin.readline().rstrip()


mod = 1000000007


def comb(n, r):
    ret = 1
    for i in range(1, r + 1):
        ret *= n + 1 - i
        ret //= i
    return ret % mod


def f(n, p):
    init = [0]
    for i in range(1, n + 2):
        v = init[i - 1] + pow(i, n, mod)
        init.append(v % mod)

    if len(init) > p:
        return init[p]

    ret = 0
    for s, x in enumerate(init):
        v = x
        if (n + 1 + s) % 2 == 1:
            v = -v
        v *= comb(p, s)
        v *= comb(p - s, n - s)
        v %= mod
        ret += v

    return ret % mod


def solve(a, b, d):
    return (f(d, b) - f(d, a - 1)) % mod


tc_s = int(input())
for _ in range(tc_s):
    a, b, d = map(int, input().split())
    print(solve(a, b, d))

```